# Краткое описание

Это базовый проект на Quarkus для изучения основных концепций и возможностей фреймворка. В этом README.md я постараюсь
описать каждую из зависимостей, отличия от Spring, основные команды для запуска приложения и другую полезную информацию.

# Зависимости

- Посмотреть все возможные зависимости

```
./mvnw quarkus:list-extensions
```

- Зависимости подключенные к проекту:

```
./mvnw dependency:tree
```

Проект использует следующие зависимости:

- io.quarkus.platform: основная зависимость Quarkus, которая включает все необходимые модули.
- quarkus-resteasy-jackson: интеграция с RESTEasy и Jackson для обработки JSON.
- quarkus-resteasy: модуль для работы с RESTful сервисами.
- quarkus-arc: реализация стандарта CDI для инверсии управления.
- quarkus-mutiny: библиотека для асинхронного и реактивного программирования.
- quarkus-smallrye-openapi: интеграция с OpenAPI и Swagger UI для документирования API.
- quarkus-jdbc-h2: модуль для работы с базой данных H2.
- quarkus-hibernate-orm-panache: интеграция с Hibernate ORM и Quarkus Panache для работы с базой данных.
- quarkus-junit5: интеграция с JUnit 5 для написания и запуска тестов.
- quarkus-junit5-mockito: интеграция с Mockito для мокирования зависимостей в тестах.
- quarkus-config-yaml: поддержка конфигурационных файлов YAML.
- rest-assured: библиотека для тестирования RESTful сервисов.
- quarkus-logging-json: поддержка JSON-логирования.
- quarkus-smallrye-health: интеграция с SmallRye Health для мониторинга состояния приложения.
- quarkus-smallrye-metrics: интеграция с SmallRye Metrics для сбора и отображения метрик приложения.
- quarkus-smallrye-jwt: интеграция с SmallRye JWT для аутентификации и авторизации.
- quarkus-smallrye-jwt-build: модуль для сборки и генерации токенов JWT.

- необходима для скачавания файла OpenAPI

```
http://localhost:8080/q/openapi

<dependency>
    <groupId>io.quarkus</groupId>
    <artifactId>quarkus-smallrye-openapi</artifactId>
</dependency>
```

# Отличия от Spring

Quarkus предлагает низкую затрату на использование ресурсов и быструю скорость старта приложения. В отличие от Spring,
Quarkus использует технологию GraalVM и компилирует код в нативный бинарный формат, что уменьшает использование памяти и
дает значительный прирост производительности.

Quarkus также предоставляет свой собственный механизм внедрения зависимостей (CDI), который имеет более легковесную
реализацию и использует меньше метаданных, чем Spring.

# Команды для запуска

Для запуска приложения можно использовать следующие команды:

- `./mvnw compile quarkus:dev` - запуск приложения в режиме разработки.
- `./mvnw clean package` - сборка пакета с приложением.
- `java -jar target/hindi-0.0.1.jar` - запуск приложения из собранного пакета.

- Также запустить можно используя консоль и maven:

-![img](docs/create-maven-project.png)

# Дополнительная информация

- Документация по Quarkus: [https://quarkus.io/documentation/](https://quarkus.io/documentation/)
- Документация по Quarkus RESTEasy: [https://quarkus.io/guides/rest-json](https://quarkus.io/guides/rest-json)
- Документация по Quarkus Hibernate
  ORM: [https://quarkus.io/guides/hibernate-orm-panache](https://quarkus.io/guides/hibernate-orm-panache)
- Документация по Quarkus SmallRye JWT: [https://quarkus.io/guides/security-jwt](https://quarkus.io/guides/security-jwt)

# Работа с frontend

- Настройка CORS

```
quarkus.http.cors=true
quarkus.http.cors.origins=*
quarkus.http.cors.methods=GET, POST, PUT, DELETE
quarkus.http.cors.exposed-headers=Content-Disposition
quarkus.http.cors.access-control-max-age=24H
quarkus.http.cors.access-control-allow-credentials=true
```

- quarkus.http.cors=true: Этот параметр включает обработку Cross-Origin Resource Sharing (CORS) для HTTP запросов в
  Quarkus. CORS - механизм, который позволяет веб-страницам запрашивать ресурсы с другого источника (домена) при
  определенных условиях.

- quarkus.http.cors.origins=*: Этот параметр определяет список доменов, с которых разрешены CORS запросы. Значение *
  означает, что разрешены запросы с любого домена.

- quarkus.http.cors.methods=GET, POST, PUT, DELETE: Этот параметр указывает список HTTP методов, которые разрешены для
  CORS запросов. В данном случае разрешены методы GET, POST, PUT и DELETE.

- quarkus.http.cors.exposed-headers=Content-Disposition: Этот параметр указывает список HTTP заголовков, которые могут
  быть доступны клиентскому коду при обработке ответа от сервера. В данном случае заголовок Content-Disposition разрешен
  для доступа.

- quarkus.http.cors.access-control-max-age=24H: Этот параметр устанавливает максимальное время (в данном случае 24 часа)
  на которое браузер должен кешировать информацию о разрешениях CORS.

- quarkus.http.cors.access-control-allow-credentials=true: Этот параметр определяет, разрешается ли передавать учетные
  данные (например, куки, аутентификационные заголовки) с CORS запросами. Значение true разрешает передачу учетных
  данных.

# Работа с логирование приложения

```
quarkus.log.level=INFO
quarkus.log.category."ru.semenov".level=DEBUG
quarkus.log.console.enable=true
quarkus.log.file.enable=true
quarkus.log.file.level=DEBUG
quarkus.log.file.path=log/quarkus.log
quarkus.log.file.format=%d{HH:mm:ss} %-5p [%c[2.}] (%t) %s$e%n
quarkus.http.access-log.enabled=true
quarkus.log.console.json=true
quarkus.log.console.json.pretty-print=true
```

- quarkus.log.level=INFO: Устанавливает уровень логирования для всех категорий кроме тех, которые имеют явно
  определенный уровень логирования.
- quarkus.log.category."ru.semenov".level=DEBUG: Устанавливает уровень логирования DEBUG для категории "ru.semenov"
- quarkus.log.console.enable=true: Включает вывод логов в консоль.
- quarkus.log.file.enable=true: Включает запись логов в файл.
- quarkus.log.file.level=DEBUG: Устанавливает уровень логирования DEBUG для файла логов.
- quarkus.log.file.path=log/quarkus.log: Задает путь к файлу, в который будут записываться логи.
- quarkus.log.file.format=%d{HH:mm:ss} %-5p [%c[2.}] (%t) %s$e%n: Задает формат вывода для логов в файле.
- quarkus.http.access-log.enabled=true: Включает логирование доступа к HTTP ресурсам.
- quarkus.log.console.json=true: Устанавливает вывод логов в формате JSON в консоль.
- quarkus.log.console.json.pretty-print=true: Устанавливает форматированный вывод логов в формате JSON в консоль.

# Возможности

- Можно обратиться к ендпоинту с помощью консоли

```
curl http://localhost:8080/hello

request -> Hello RESTEasy by1
```

# Подключение к БД

- Можно подключиться к PostgreSQL -> c помощью терминала и Docker!

```
./mvnw quarkus:add-extension -Dextensions="jdbc-postgresql"
```

```
docker run --name my_db_movie -e POSTGRES_USER=admin -e POSTGRES_PASSWORD=admin -e POSTGRES_DB=my_db_movie -p 5432:5432 postgres:10.5
```

- Настройки для application.properties:

```
quarkus.datasource.jdbc.url=jdbc:postgresql://localhost:5432/my_db_movie
quarkus.datasource.username=admin
quarkus.datasource.password=admin
quarkus.datasource.db-kind=postgresql
quarkus.hibernate-orm.database.generation=drop-and-create
```

- `quarkus.datasource.jdbc.url=jdbc:postgresql://localhost:5432/my_db_movie`: Это URL-адрес JDBC для подключения к базе
  данных PostgreSQL с именем "my_db_movie" на локальном хосте и портом 5432.

- `quarkus.datasource.username=admin`: Это имя пользователя, которое будет использоваться для аутентификации при
  подключении к базе данных.

- `quarkus.datasource.password=admin`: Это пароль, который будет использоваться для аутентификации при подключении к
  базе данных.

- `quarkus.datasource.db-kind=postgresql`: Это указание, что используется база данных PostgreSQL.

- `quarkus.hibernate-orm.database.generation=drop-and-create`: Это настройка Hibernate ORM для генерации схемы базы
  данных, при которой существующая схема будет сначала удалена, а затем создана заново при каждом запуске приложения.

- Зависимость для POM.xml

```
<dependency>
    <groupId>io.quarkus</groupId>
    <artifactId>quarkus-jdbc-postgresql</artifactId>
</dependency>
```

- Работа с MongoDB :

1. docker-compose.yaml:

```
version: '3.7'
services:
  mongodb_container:
    image: mongo:latest
    ports:
      - 27017:27017
    volumes:
      - mongodb_data_container:/data/db
volumes:
  mongodb_data_container:
```

2. run

```
 docker compose up
```

3. Настройка application.properties

```
quarkus.mongodb.connection-string=mongodb://localhost:27017
quarkus.mongodb.database=knight
```

# Kubernates

- Так как, для работы понадобится кластер, нужно составить инструкция по установке

- Все запускается в Git bash

# Kubectl

```
curl.exe -LO "https://dl.k8s.io/release/v1.29.1/bin/windows/amd64/kubectl.exe"
```

```
curl.exe -LO "https://dl.k8s.io/v1.29.1/bin/windows/amd64/kubectl.exe.sha256"
```

```
CertUtil -hashfile kubectl.exe SHA256
type kubectl.exe.sha256
```

1. `curl.exe -LO "https://dl.k8s.io/release/v1.29.1/bin/windows/amd64/kubectl.exe"`:

- Загружает файл `kubectl.exe` из указанного URL (https://dl.k8s.io/release/v1.29.1/bin/windows/amd64/kubectl.exe) с
  использованием утилиты `curl.exe`.
- Опция `-L` указывает `curl.exe` следовать перенаправлениям, если они есть.
- Опция `-O` указывает `curl.exe` сохранять загруженный файл с оригинальным именем (`kubectl.exe`).

2. `curl.exe -LO "https://dl.k8s.io/v1.29.1/bin/windows/amd64/kubectl.exe.sha256"`:

- Загружает файл `kubectl.exe.sha256` из указанного URL (https://dl.k8s.io/v1.29.1/bin/windows/amd64/kubectl.exe.sha256)
  с использованием утилиты `curl.exe`.
- Опция `-L` указывает `curl.exe` следовать перенаправлениям, если они есть.
- Опция `-O` указывает `curl.exe` сохранять загруженный файл с оригинальным именем (`kubectl.exe.sha256`).

3. `CertUtil -hashfile kubectl.exe SHA256`:

- Вычисляет хэш-сумму SHA256 загруженного файла `kubectl.exe` с помощью утилиты `CertUtil`.
- Возвращает хэш-значение, которое используется для проверки целостности файла `kubectl.exe`.

4. `type kubectl.exe.sha256`:

- Отображает содержимое файла `kubectl.exe.sha256` в командной строке.
- Это позволяет проверить правильность загруженного файла `kubectl.exe` сравнивая его хэш-значение с содержимым
  файла `kubectl.exe.sha256`.

`kubectl` - это официальная командная утилита для управления и взаимодействия с Kubernetes-кластерами. Она используется
для выполнения различных операций, таких как разворачивание приложений, масштабирование, обновление и мониторинг
контейнеров и сервисов в Kubernetes. Эти команды загружают `kubectl.exe` и его хэш-сумму для последующей проверки
целостности загруженного файла перед его использованием.

# Minikube

- Сайт для "Старта"

```
https://minikube.sigs.k8s.io/docs/start/
```

- Windows PowerShell

```
New-Item -Path 'c:\' -Name 'minikube' -ItemType Directory -Force
Invoke-WebRequest -OutFile 'c:\minikube\minikube.exe' -Uri 'https://github.com/kubernetes/minikube/releases/latest/download/minikube-windows-amd64.exe' -UseBasicParsing
```

- Запуск Windows PowerShell от имени АДМИНИСТРАТОРА!

```
$oldPath = [Environment]::GetEnvironmentVariable('Path', [EnvironmentVariableTarget]::Machine)
if ($oldPath.Split(';') -inotcontains 'C:\minikube'){
  [Environment]::SetEnvironmentVariable('Path', $('{0};C:\minikube' -f $oldPath), [EnvironmentVariableTarget]::Machine)
}
```

1. New-Item -Path 'c:\' -Name 'minikube' -ItemType Directory -Force: Создает новую директорию с именем "minikube" в
   корневом каталоге диска C.

2. Invoke-WebRequest -OutFile 'c:\minikube\minikube.exe'
   -Uri 'https://github.com/kubernetes/minikube/releases/latest/download/minikube-windows-amd64.exe' -UseBasicParsing:
   Скачивает исполняемый файл Minikube (minikube.exe) с официального репозитория GitHub и сохраняет его в созданной
   ранее директории "minikube" на диске C.

3. $oldPath = [Environment]::GetEnvironmentVariable('Path', [EnvironmentVariableTarget]::Machine): Получает текущее
   значение переменной среды "Path" для пользователя в реестре Windows.

4. if ($oldPath.Split(';') -inotcontains 'C:\minikube'){...}: Проверяет, есть ли уже путь "C:\minikube" в переменной
   среды "Path". Если нет, то выполняется следующий блок кода.

5. [Environment]::SetEnvironmentVariable('Path', $('{0};C:\minikube' -f $oldPath), [EnvironmentVariableTarget]::
   Machine): Добавляет путь "C:\minikube" к текущему значению переменной среды "Path", чтобы можно было запускать
   Minikube из любого места в командной строке.

Minikube - это инструмент для локальной установки и управления Kubernetes кластером. Он позволяет развернуть минимальный
кластер Kubernetes на одном компьютере или виртуальной машине для разработки, тестирования и обучения. Команды выше
выполняют установку Minikube на компьютер с операционной системой Windows.

# Docker

```
docker ps
```

- Команда "docker ps" отображает список запущенных контейнеров Docker на текущем хосте.

```
docker run -p 8080:80 -d nginx
```

- Команда "docker run -p 8080:80 -d nginx" запускает контейнер с использованием образа Nginx. Обозначения в команде:
- "docker run" - запускает новый контейнер из указанного образа
- "-p 8080:80" - указывает docker-у привязать порт 8080 на хостовой машине к порту 80 внутри контейнера
- "-d" - запускает контейнер в режиме фонового демона (detached mode)
- "nginx" - образ, который будет использоваться для создания контейнера

```
minikube help
```

1. `minikube start`: Эта команда запускает кластер minikube Kubernetes. Кластер состоит из одного узла искусственно
   созданного окружения Kubernetes, которое позволяет вам запускать и управлять контейнеризированными приложениями.

2. `minikube status`: Эта команда выводит текущий статус кластера minikube, включая статус узла и поды.

3. `minikube stop`: Эта команда останавливает кластер minikube, выключая все его компоненты.

4. `minikube delete`: Эта команда полностью удаляет кластер minikube, включая все его данные и компоненты.

5. `minikube dashboard`: Эта команда открывает веб-интерфейс управления Kubernetes, который позволяет визуально
   просматривать и управлять вашим кластером minikube.

6. `minikube service <service-name>`: Эта команда открывает сервис Kubernetes в браузере. Вы указываете имя сервиса,
   который хотите открыть, и minikube автоматически перенаправляет вас на соответствующий хост и порт, где запущен
   сервис.

7. `minikube docker-env`: Эта команда выводит переменные среды, которые должны быть настроены для использования миникуба
   в качестве среды запуска Docker.

8. `minikube ssh`: Эта команда позволяет вам получить доступ к виртуальному узлу кластера minikube через SSH для
   выполнения различных взаимодействий или проверки состояния системы.

```
minikube start
```

- ![img](docs/kubernates-docker.png)

- ![img](docs/docker-ps-start.png)

```
docker ps
```

- ![img](docs/minikube-status-start.png)

```
minikube status
```

- установлен и запущен кластер Kubernetes с использованием утилиты Minikube.
- Control Plane тип кластера указывает, что установлен только управляющий слой Kubernetes, без узлов рабочих процессов.
- Host (хост) - означает, что Minikube запущен на хост-машине.
- Kubelet - означает, что компонент Kubelet, отвечающий за управление узлами Kubernetes, также запущен.
- Apiserver - означает, что API-сервер Kubernetes, предоставляющий интерфейс для управления кластером, также запущен.
- Kubeconfig - означает, что файл конфигурации Kubernetes (kubeconfig) настроен, что позволяет взаимодействовать с
  кластером через командную строку или другие инструменты.

# Подключение к кластеру Minikube

- ![img](docs/kubectl-version-start.png)

```
kubectl version
```

- Данная конфигурация означает, что на компьютере, на котором выполняется команда `kubectl version`, установлена
  следующая версия Kubernetes:

- Клиентская версия: v1.28.2. Это означает, что установлен клиентское приложение kubectl версии 1.28.2 на данном
  компьютере. Клиентский компонент kubectl позволяет управлять кластером Kubernetes из командной строки.

- Версия Kustomize: v5.0.4-0.20230601165947-6ce0bf390ce3. Kustomize - это инструмент для настройки манифестов
  Kubernetes. Это означает, что на данном компьютере установлена версия Kustomize 5.0.4 с идентификатором сборки "
  0.20230601165947" и хешем коммита "6ce0bf390ce3".

- Серверная версия: v1.28.3. Это означает, что на сервере, к которому подключен kubectl, установлена версия Kubernetes
  1.28.3. Серверная версия указывает на версию Kubernetes, которая установлена и выполняется на удаленном кластере.

```
kubectl cluster-info
```

- Данный вывод команды "kubectl cluster-info" предоставляет информацию о состоянии кластера Kubernetes. Здесь
  представлены
  две важные информационные строки:

1. "Kubernetes control plane is running at https://127.0.0.1:58552": Это говорит о том, что контрольная плоскость
   Kubernetes (где выполняются основные управляющие компоненты) работает по адресу https://127.0.0.1:58552. В данном
   случае, Kubernetes control plane работает на локальном узле и поддерживает подключения через HTTPS на порт 58552.

2. "CoreDNS is running at https://127.0.0.1:58552/api/v1/namespaces/kube-system/services/kube-dns:dns/proxy": Говорит о
   том, что CoreDNS, который является системой DNS для кластера Kubernetes, также работает на
   адресе https://127.0.0.1:58552 и доступен по указанному пути.

Эта информация полезна, когда необходимо проверить состояние кластера Kubernetes и есть возможность подключиться к
контрольной плоскости или к DNS-сервису внутри кластера для дальнейших диагностических операций. Рекомендуется
использовать дамп команды 'kubectl cluster-info dump' для получения подробной информации о кластере и обнаружения
возможных проблем.

```
minikube kubectl
```

- Данная конфигурация состоит из двух частей: minikube и kubectl.

1. Minikube: minikube - это инструмент командной строки, разработанный для локального развёртывания единственного узла
   кластера Kubernetes. Он позволяет запускать и настраивать мини-кластер Kubernetes на локальной машине, чтобы
   разработчики могли легко тестировать свои приложения в среде, подобной производственной среде Kubernetes.

2. Kubectl: kubectl - это клиентская утилита командной строки для управления кластерами Kubernetes. Она позволяет
   разработчикам и администраторам выполнить различные операции в Kubernetes, такие как создание, обновление и удаление
   объектов Kubernetes, таких как поды, службы, репликации и другие.

Таким образом, данная конфигурация используется для управления и настройки локального кластера Kubernetes с помощью
minikube, а также для выполнения операций в этом кластере с помощью kubectl.

```
 minikube kubectl version
```

- Response

```
Client Version: v1.28.3
Kustomize Version: v5.0.4-0.20230601165947-6ce0bf390ce3
Server Version: v1.28.3
```

- `Client Version: v1.28.3`: это версия клиентской утилиты `kubectl` (версия, которая установлена на вашей локальной
  машине).
- `Kustomize Version: v5.0.4-0.20230601165947-6ce0bf390ce3`: это версия утилиты `kustomize`, которая используется
  с `kubectl`.
- `Server Version: v1.28.3`: это версия Kubernetes сервера, к которому осуществляется подключение через `kubectl`.

```
alias k=kubectl
```

- Этот ввод означает, что команда `k` будет являться псевдонимом для команды `kubectl`. Псевдоним `k` может быть
  использован вместо полной команды `kubectl` при вводе в терминале.

```
kubectl get pods
No resources found in default namespace.
```

- Данная конфигурация означает, что команда `kubectl get pods` была выполнена без указания конкретного неймспейса.

- Как объясняет вывод сообщения, "No resources found in default namespace", это означает, что в текущем неймспейсе по
  умолчанию не найдено никаких ресурсов (в данном случае - подов).

- Неймспейс в Kubernetes - это виртуальная группа ресурсов, которая помогает организовать и управлять ресурсами в
  кластере
  Kubernetes. Если не указывать конкретный неймспейс при выполнении команды `kubectl get pods`, по умолчанию будет
  использован неймспейс "default".

- В данном случае вывод означает, что в неймспейсе "default" нет никаких существующих подов. Это может быть связано с
  отсутствием развернутых приложений или задач, которые должны работать в данном неймспейсе.

- ![img](docs/get-nodes-start.png)

```
 kubectl get nodes
```

- Данная конфигурация показывает состояние и информацию о доступных узлах в кластере Kubernetes.

- NAME: Имя узла.
- STATUS: Состояние узла. "Ready" означает, что узел готов к работе и может принимать и выполнять задания.
- ROLES: Роли, которые назначены для узла. "control-plane" означает, что узел является контрольной плоскостью (главным
  узлом).
- AGE: Время с момента создания узла.
- VERSION: Версия Kubernetes, установленная на узле.

```
kubectl get pods
```

- в текущем рабочем пространстве "default" не найдено никаких ресурсов типа "pod". Команда "kubectl get pods"
  используется
  для вывода списка всех запущенных в данный момент подов (контейнеров) в указанном пространстве имен (namespace). В
  данном случае она сообщает, что не найдено никаких подов в пространстве имен "default". Это может быть связано с тем,
  что в текущем пространстве имен нет запущенных подов или неверно выбрано рабочее пространство.

- ![img](docs/get-nodes-start.png)

```
kubectl get namespace
```

- Данная конфигурация представляет вывод команды "kubectl get namespace" и показывает статус и возраст каждого
  пространства имен (namespace) в Kubernetes кластере.

- default: Это пространство имен по умолчанию, которое создаётся автоматически при установке Kubernetes. В нём
  размещаются большинство ресурсов в кластере, если они не привязаны к другим пространствам имен.
- kube-node-lease: Это пространство имен, используемое Kubernetes для отслеживания состояния здоровья и доступности
  узлов кластера.
- kube-public: Это пространство имен, которое доступно для чтения всем пользователям и является местом для размещения
  ресурсов, которые должны быть доступны всеобщим образом.
- kube-system: Это пространство имен, в котором работают и размещаются ключевые системные компоненты Kubernetes. В нём
  находятся различные контроллеры, планировщики и дополнительные службы, необходимые для функционирования кластера.

- Статус "Active" означает, что все пространства имен активны и готовы к использованию. Возраст показывает, сколько
  времени прошло с момента создания каждого пространства имен.

- ![img](docs/pods-kube-system-start.png)

```
kubectl get pods --namespace=kube-system
```

- Команда "kubectl get pods --namespace=kube-system" используется для получения информации о подах (контейнерах) в
  пространстве имен (namespace) "kube-system" в Kubernetes кластере.

Вывод команды состоит из следующих столбцов:

- NAME: название пода
- READY: количество готовых контейнеров в поде
- STATUS: текущее состояние пода
- RESTARTS: количество перезапусков пода
- AGE: время, прошедшее с момента создания пода

- В данном случае, вывод показывает информацию о подах в пространстве имен "kube-system". Зеленый статус "Running"
  указывает, что каждый под работает без ошибок. Также выводит время требуемое для запуска каждого пода.

```
 minikube ip
```

- Команда "minikube ip" используется для получения IP-адреса на котором запущен кластер Kubernetes, используя инструмент
  minikube.

- Вывод команды "minikube ip" будет IP-адрес, который можно использовать для доступа к сервисам, развернутым в кластере.

- Пример вывода команды "minikube ip":
- 192.168.64.2

- После получения IP-адреса, вы можете использовать его в вашем браузере или других инструментах, чтобы получить доступ
  к приложениям, развернутым в кластере Kubernetes через сервисы, такие как NodePort или LoadBalancer.

```
ping 192.168.64.2
```

Команда "ping 192.168.64.2" используется для проверки доступности узла (в данном случае, IP-адреса 192.168.64.2) в сети.

При вводе этой команды, операционная система отправляет сообщение ICMP (Internet Control Message Protocol) на указанный
IP-адрес, а затем ожидает ответа от удаленного узла. Если удаленный узел отвечает на запрос, то команда "ping" выводит
информацию о времени, необходимом для прохождения сообщения туда и обратно (пингование или ping-задержка), а также
статистику о потерянных или поврежденных пакетах.

Вывод данной команды может содержать следующую информацию:

- Пингование успешно: Время ответа (обычно в миллисекундах), TTL (Time to Live) - оставшееся время жизни пакета, размер
  пакета и статистика потерянных пакетов.
- Пингование не удалось: Предупреждение об истечении времени ожидания (Timeout), недоступность узла или другие ошибки.
- В ряде случаев, если узел настроен для блокирования запросов "ping", команда может не получить никакого ответа.

Эта команда часто используется для диагностики сетевых проблем, проверки подключения и определения задержки сети до
удаленного узла.

```
minikube ssh
```

Команда "minikube ssh" используется для подключения к виртуальной машине Minikube. Minikube - это инструмент для
развертывания локального кластера Kubernetes на вашем компьютере.

Когда вы вводите "minikube ssh", он устанавливает SSH-подключение к виртуальной машине Minikube, которая была создана
при запуске кластера Kubernetes с помощью Minikube. После установки подключения вы будете перенаправлены на командную
строку внутри виртуальной машины.

Как только подключение SSH установлено, вы видите строку приема, в вашем случае "docker@minikube:~$", что означает, что
вы подключены к виртуальной машине с именем "minikube" в качестве пользователя "docker". Здесь "~" означает рабочую
директорию пользователя "docker". Теперь вы можете выполнять команды внутри виртуальной машины Minikube, чтобы управлять
вашим кластером Kubernetes.

```
docker@minikube:~$ docker ps
```

Команда `docker ps` используется для вывода списка текущих контейнеров Docker.

Результат команды в данном случае показывает следующую информацию о каждом контейнере:

- `CONTAINER ID`: уникальный идентификатор контейнера
- `IMAGE`: образ, на основе которого создан контейнер
- `COMMAND`: команда запуска внутри контейнера
- `CREATED`: время создания контейнера
- `STATUS`: текущий статус контейнера (в данном случае "Up", указывающий на то, что контейнер запущен)
- `PORTS`: открытые порты внутри контейнера
- `NAMES`: название контейнера

Вывод данной команды показывает информацию о контейнерах, которые запущены на текущем хосте Docker (в данном случае на
миникубе).

```
exit
```

```
kubectl run my-nginx-pod --image=nginx
```

Команда "kubectl run my-nginx-pod --image=nginx" используется для создания и запуска пода в Kubernetes кластере, с
использованием образа nginx.

Разберем данную команду:

- "kubectl run" - команда для создания и запуска ресурса в Kubernetes кластере.
- "my-nginx-pod" - имя пода, которое вы выбираете для вашего пода.
- "--image=nginx" - флаг, который указывает, какой образ Docker использовать для создания пода. В данном случае, образ
  nginx будет загружен и запущен.

Вывод данной команды зависит от конфигурации вашего кластера и наличия доступных ресурсов, но в общем случае команда
может вернуть информацию о созданном поде, такую как его имя, статус, IP-адрес и другую связанную информацию.

Пример вывода может выглядеть следующим образом:

```
pod/my-nginx-pod created
```

Это означает, что под с именем "my-nginx-pod" был успешно создан в вашем кластере Kubernetes.

- ![img](docs/pods-step-two.png)

```
kubectl describe pod my-nginx-pod
```

Команда "kubectl describe pod my-nginx-pod" используется для вывода подробной информации о поде с именем "my-nginx-pod".

Вывод команды включает следующую информацию:

- Имя пода: my-nginx-pod
- Пространство имен: default
- Приоритет: 0
- Учетная запись службы: default
- Узел, на котором под запущен: minikube/ip
- Время запуска пода: Tue, 13 Feb 2024 21:34:30 +0300
- Метки: run=my-nginx-pod
- Аннотации: нет
- Состояние пода: Запущен
- IP-адрес пода:
- Контейнеры:
    - my-nginx-pod:
        - Идентификатор контейнера: docker://5ebd4a564837be7ece12a635cea72957d73575dc229ab5dad960102a503ffaa7
        - Образ контейнера: nginx
        - Идентификатор образа: docker-pullable://nginx@sha256:
          ea97e6aace270d82c73da382ea1a8c42d44b9dc11b55159104e21c49c687e7fb
        - Порт: отсутствует
        - Порт хоста: отсутствует
        - Состояние контейнера: Запущен
        - Готовность контейнера: Истина
        - Количество перезапусков: 0
        - Переменные среды: нет
        - Монтирования: /var/run/secrets/kubernetes.io/serviceaccount из kube-api-access-jdpcn (только для чтения)
- Состояния:
    - Тип: Инициализировано/Готово/Контейнеры готовы/Запланировано
    - Статус: Истина
- Тома:
    - kube-api-access-jdpcn:
        - Тип: Проекция (том, содержащий внедренные данные из нескольких источников)
        - Время истечения токена: 3607 секунд
        - Имя конфигурационного файла: kube-root-ca.crt
        - Опциональный конфигурационный файл: нет
        - DownwardAPI: включено
- Класс QoS: Наилучшее усилие
- Селекторы узлов: нет
- Толерансы: node.kubernetes.io/not-ready:NoExecute (действует в течение 300 секунд), node.kubernetes.io/unreachable:
  NoExecute (действует в течение 300 секунд)
- События: нет

```
minikube ssh
```

```
curl ip
```

```
docker ps | grep nginx
```

Эта команда выполняет три задачи:

1. Запускает команду "docker ps", которая отображает список активных контейнеров Docker.
2. Передает вывод данной команды в команду "grep nginx", которая фильтрует вывод и показывает только строки, содержащие
   слово "nginx".
3. Отображает результат фильтрации (список контейнеров, содержащих "nginx") в командной строке.

Вывод данной команды показывает два активных контейнера Docker, один из которых является контейнером Nginx. Каждая
строка вывода содержит информацию о контейнере, включая его идентификатор, используемый образ, команду запуска, время
работы контейнера и другую информацию.

```
docker exec -it 5ebd4a564837 sh
```

Команда "docker exec -it 5ebd4a564837 sh" используется для выполнения команды внутри контейнера Docker с идентификатором
5ebd4a564837.

- "docker exec" позволяет выполнить команду в контейнере Docker.
- "-it" запускает команду в интерактивном режиме с поддержкой ввода/вывода терминала.
- "5ebd4a564837" - это идентификатор контейнера, в котором будет выполняться команда.
- "sh" указывает, что будет запущен командный интерпретатор оболочки внутри контейнера (в данном случае используется
  оболочка sh, но можно использовать и другие, такие как bash).

Таким образом, в результате выполнения данной команды, будет установлено соединение с контейнером c ID "5ebd4a564837" и
запущен командный интерпретатор оболочки внутри этого контейнера для дальнейших манипуляций и выполнения команд.

```
# hostname
```

Команда "hostname" возвращает имя хоста, на котором выполняется команда. В данном случае, результатом выполнения команды
будет вывод имени хоста "my-nginx-pod".

```
hostname -I
```

Команда "hostname -I" используется для получения IP-адреса устройства с помощью командной строки.

```
kubectl get pods -o wide
```

Данная команда "kubectl get pods -o wide" используется для получения информации о всех запущенных подах (контейнерах) в
кластере Kubernetes.

Опции команды:

- "get pods" - получение списка подов (контейнеров).
- "-o wide" - формат вывода информации, который включает дополнительные поля, такие как IP-адрес пода и имя узла, на
  котором они запущены.

Вывод команды:

- "NAME" - название пода.
- "READY" - количество готовых контейнеров в поде.
- "STATUS" - текущий статус пода, такой как "Running" (запущен) или "Pending" (ожидание).
- "RESTARTS" - количество перезапусков пода.
- "AGE" - время, прошедшее с момента запуска пода.
- "IP" - IP-адрес пода, который можно использовать для доступа к нему.
- "NODE" - имя узла (Node), на котором запущен под.
- "NOMINATED NODE" - информация о назначенном узле (Node).
- "READINESS GATES" - состояние готовности пода.

В данном случае, вывод команды показывает информацию о поде с именем "my-nginx-pod", который запущен на узле "minikube",
имеет готовый статус (1/1), не имеет перезапусков и работает уже . Не содержит информацию о назначенном узле или gates
состоянии готовности.

```
kubectl delete pod my-nginx-pod
```

- Команда `kubectl delete pod my-nginx-pod` используется для удаления пода с именем "my-nginx-pod" в Kubernetes
  кластере.

```
kubectl create deployment my-nginx-deployment --image=nginx
```

Команда "kubectl create deployment my-nginx-deployment --image=nginx" используется для создания развертывания (
deployment) в Kubernetes.

- "kubectl" - это утилита командной строки (CLI) для управления Kubernetes кластером.
- "create deployment" - указывает утилите создать новое развертывание.
- "my-nginx-deployment" - это имя, которое мы выбрали для нашего развертывания.
- "--image=nginx" - это флаг, который указывает на запрос использовать образ (image) с именем "nginx" для создания
  контейнера внутри развертывания. Имеется ввиду, что будет создан и запущен контейнер с образом "nginx".

В результате выполнения команды, в выводе указывается, что развертывание "my-nginx-deployment" было успешно создано.

- ![img](docs/kubectl-deployment-step-one.png)

```
kubectl describe deployment my-nginx-deployment
```

Данная команда вводится для получения подробной информации о развертывании с именем "my-nginx-deployment".

Результат команды выглядит следующим образом:

- Name: название развертывания
- Namespace: пространство имен, где находится развертывание
- CreationTimestamp: время создания развертывания
- Labels: метки, присвоенные развертыванию
- Annotations: аннотации, присвоенные развертыванию
- Selector: селектор, используемый для выбора подов, связанных с этим развертыванием
- Replicas: информация о количестве реплик, включая желаемое количество, количество обновленных, общее количество,
  доступное количество и недоступное количество
- StrategyType: тип стратегии развертывания (в данном случае RollingUpdate)
- MinReadySeconds: минимальное количество секунд, которое каждый под должен быть готовым после запуска
- RollingUpdateStrategy: информация о стратегии обновления
- Pod Template: информация о поде, создаваемом развертыванием (метки, контейнеры, образы, порты и т. д.)
- Volumes: информация о томах, прикрепленных к подам
- Conditions: информация о состоянии развертывания (доступность, продвижение)
- OldReplicaSets: старые наборы реплик (если есть)
- NewReplicaSet: новый набор реплик
- Events: события, связанные с развертыванием (тип, причина, возраст, источник, сообщение)

- ![img](docs/kubectl-describe-pod.png)

Данная команда "kubectl describe pod my-nginx-deployment-6864cf749d" позволяет получить информацию о Pod (компоненте
Kubernetes), указанном в команде.

Вывод команды описывает различные свойства и характеристики Pod:

- Name: имя Pod (my-nginx-deployment-6864cf749d-cgj8n)
- Namespace: пространство имен, в котором находится Pod (default)
- Priority: приоритет Pod (0)
- Service Account: учетная запись службы, связанная с Pod (default)
- Node: узел, на котором запущен Pod (minikube/192.168.49.2)
- Start Time: время запуска Pod (Wed, 14 Feb 2024 15:03:56 +0300)
- Labels: метки, присвоенные Pod (app=my-nginx-deployment, pod-template-hash=6864cf749d)
- Annotations: аннотации, связанные с Pod (отсутствуют)
- Status: текущий статус Pod (Running)
- IP: IP-адрес Pod (10.244.0.4)
- Controlled By: реплика-сет, который контролирует Pod (ReplicaSet/my-nginx-deployment-6864cf749d)
- Containers: информация о контейнерах, запущенных внутри Pod (в данном случае — контейнер с именем "nginx")
- Conditions: состояние Pod (Initialized, Ready, ContainersReady, PodScheduled)
- Volumes: подключенные тома данных внутри Pod
- QoS Class: класс качества обслуживания Pod (BestEffort)
- Node-Selectors: селекторы узлов, связанные с Pod (отсутствуют)
- Tolerations: толерации, заданные для Pod (node.kubernetes.io/not-ready:NoExecute и node.kubernetes.io/unreachable:
  NoExecute)
- Events: события, связанные с Pod (Scheduled, Pulling, Pulled, Created, Started)

В данном случае, команда describe выводит информацию о Pod с именем "my-nginx-deployment-6864cf749d-cgj8n", который
работает нормально, находится в состоянии "Running" и имеет один контейнер с образом nginx.

```
kubectl get deploy
```

Команда "kubectl get deploy" вводится для получения информации о текущих развертываниях (deployments) в кластере
Kubernetes.

- "NAME" отображает имена развертываний.
- "READY" показывает количество готовых (ready) реплик для каждого развертывания. В данном случае, у развертывания "
  my-nginx-deployment" имеется 1 готовая реплика из общего количества 1.
- "UP-TO-DATE" указывает количество реплик, которые обновились по сравнению с желаемым состоянием. Значение "1"
  означает, что все реплики в данном развертывании сейчас находятся в актуальном состоянии.
- "AVAILABLE" показывает количество доступных (available) реплик для использования клиентами. Значение "1" означает, что
  у развертывания "my-nginx-deployment" имеется 1 доступная реплика.
- "AGE" показывает время, прошедшее с момента создания данного развертывания.

Таким образом, вывод данной команды позволяет увидеть общую информацию о состоянии и доступности развертываний в
кластере Kubernetes.

```
kubectl scale deployment my-nginx-deployment --replicas=5
```

Данная команда ввода "kubectl scale deployment my-nginx-deployment --replicas=5" масштабирует развертывание (deployment)
с именем "my-nginx-deployment", устанавливая количество реплик в 5.

Вывод данной команды "deployment.apps/my-nginx-deployment scaled" указывает, что развертывание с именем "
my-nginx-deployment" было успешно масштабировано, и количество его реплик было изменено на 5.

```
kubectl describe deployment my-nginx-deployment
```

Команда "kubectl describe deployment my-nginx-deployment" предназначена для получения подробной информации о
развертывании (deployment) с именем "my-nginx-deployment" в кластере Kubernetes.

Вывод команды:

- Name: Имя развертывания - "my-nginx-deployment".
- Namespace: Пространство имен (namespace), в котором создано развертывание - "default".
- CreationTimestamp: Время создания развертывания - "Wed, 14 Feb 2024 15:03:56 +0300".
- Labels: Метки (labels) развертывания - "app=my-nginx-deployment".
- Annotations: Аннотации (annotations) развертывания.
- Selector: Селектор развертывания - "app=my-nginx-deployment".
- Replicas: Количество реплик развертывания - "5 desired | 5 updated | 5 total | 5 available | 0 unavailable".
- StrategyType: Тип стратегии развертывания - "RollingUpdate".
- MinReadySeconds: Минимальное время ожидания готовности (в секундах) перед развертыванием нового обновления - "0".
- RollingUpdateStrategy: Стратегия обновления с помощью постепенного выпуска новых обновлений - "25% max unavailable,
  25% max surge".
- Pod Template: Шаблон пода, на основе которого создаются реплики.
    - Labels: Метки (labels) шаблона пода - "app=my-nginx-deployment".
    - Containers: Список контейнеров внутри пода.
        - nginx: Имя контейнера - "nginx".
            - Image: Docker образ, используемый для контейнера - "nginx".
            - Port: Порт контейнера - "<none>".
            - Host Port: Порт хоста, на который перемапливается контейнер - "<none>".
            - Environment: Переменные окружения контейнера - "<none>".
            - Mounts: Примонтированные тома контейнера - "<none>".
    - Volumes: Список томов, доступных для использования в подах - "<none>".

- Conditions: Список условий развертывания.
    - Type: Тип условия - "Progressing" или "Available".
    - Status: Статус условия - "True" или "False".
    - Reason: Причина текущего статуса условия.

- OldReplicaSets: Список старых ReplicaSets (репликационных контроллеров), относящихся к данному
  развертыванию - "<none>".
- NewReplicaSet: Информация о новом ReplicaSet, связанном с текущим развертыванием - "my-nginx-deployment-6864cf749d (
  5/5 replicas created)".

- Events: Список событий, связанных с развертыванием.
    - Type: Тип события - "Normal" или "Warning".
    - Reason: Причина события.
    - Age: Возраст события.
    - From: Источник события.
    - Message: Сообщение, связанное с событием.

```
kubectl get pods -o wide
```

Команда "kubectl get pods -o wide" используется для получения списка подов (контейнеров) в кластере Kubernetes, с
указанием дополнительной информации, такой как IP-адрес подов и узлов, на которых они запущены.

Вывод данной команды представляет собой таблицу со следующими столбцами:

- NAME: название пода
- READY: количество готовых контейнеров / общее количество контейнеров в поде
- STATUS: текущий статус пода (например, Running, Completed, Pending)
- RESTARTS: количество перезапусков пода
- AGE: время с момента создания пода
- IP: IP-адрес пода
- NODE: узел, на котором запущен под
- NOMINATED NODE: узел, для которого под в настоящее время назначен в качестве кандидата на выполнение
- READINESS GATES: список условий, которые необходимо удовлетворить для считывания трафика с пода (например,
  непереназначенные PV или потерянная связь с внешним источником данных)

Также в выводе есть один под с названием "my-nginx-pod", поэтому его информация отображается отдельно, без полей "
READY", "NODE", "NOMINATED NODE" и "READINESS GATES".

Введите "kubectl explain pods" для получения дополнительной информации о команде "kubectl get pods".

##                               

-------------------------------------------------------------------------   
Для чего используется внедрение зависимостей?
Понимание разницы между контекстами (жизненный цикл бина). Чем @ApplicationScoped отличается от @RequestScoped?
Умение проверять состояние системы бинов на интерфейсе Dev UI.

Внедрение зависимостей (Dependency Injection, DI) используется для управления зависимостями между компонентами в
приложении. Это позволяет компонентам быть независимыми от конкретных реализаций зависимостей и инкапсулирует логику
создания и управления зависимостями во внешнем компоненте (контейнере).

DI позволяет создавать более гибкий и тестируемый код, так как компоненты не зависят от конкретных реализаций своих
зависимостей. Вместо этого зависимости передаются компонентам извне, что облегчает тестирование и обслуживание кода.

Контексты жизненного цикла бина (@ApplicationScoped, @RequestScoped и другие) определяют, как долго будет существовать
экземпляр бина и какие зависимости он будет иметь.

@ApplicationScoped означает, что бин будет существовать в течение всего жизненного цикла приложения. Это означает, что
только один экземпляр бина будет создан и будет использоваться для всех запросов, которые требуют этого бина.

@RequestScoped означает, что бин будет существовать только в течение одного HTTP-запроса. Каждый новый запрос будет
создавать новый экземпляр бина.

Интерфейс Dev UI (Developer UI) предоставляет разработчикам возможность проверять состояние и конфигурацию системы
бинов. Он позволяет просматривать информацию о существующих бинах, их зависимостях и состоянии, а также выполнять
действия, связанные с управлением бинами, такие как удаление, сброс и перезагрузка. Это удобный инструмент для отладки и
разработки приложений, особенно в контексте внедрения зависимостей.

----------------------------------------------------------------
Какие форматы запроса / ответа могуть быть у REST сервисов?
Какие HTTP коды может возвращать REST сервис?
Каким образом можно перехватить возможные ошибки функционала сервиса и какой HTTP код необходимо при этом возвращать?

Форматы запроса / ответа, которые могут быть использованы в REST сервисах, включают:

1. JSON (JavaScript Object Notation) - наиболее популярный формат, который легко читается и записывается как людьми, так
   и компьютерами.

2. XML (eXtensible Markup Language) - формат, который представляет данные в иерархической структуре и используется для
   обмена данными между различными системами.

3. HTML (Hypertext Markup Language) - формат, который используется для представления веб-страниц.

REST сервисы могут возвращать различные HTTP коды в ответ на запросы. Некоторые из наиболее общих кодов включают:

1. 200 OK - успешный запрос, возвращаемый с результатом.

2. 201 Created - успешный запрос, который создал новый ресурс.

3. 400 Bad Request - неверный запрос, содержащий синтаксическую ошибку или несовместимые данные.

4. 401 Unauthorized - запрос требует аутентификации пользователя.

5. 403 Forbidden - запрос запрещен, хотя аутентификация прошла успешно.

6. 404 Not Found - запрашиваемый ресурс не найден.

7. 500 Internal Server Error - серверная ошибка, которая указывает на проблемы на стороне сервера.

Для перехвата возможных ошибок функционала сервиса требуется обработка исключений. Хорошей практикой является возврат
соответствующего HTTP кода состояния, связанного с ошибкой. Например, 400 Bad Request или 404 Not Found в случае ошибки
запроса или ресурса, соответственно.

----------------------------------------------------------------
Понимание разницы между @NotNull и @NotEmpty.
Понимание принятого механизма работы проверок при null значениях. Что вернет @Min, если поле будет null?

@NotNull и @NotEmpty - это аннотации, используемые в языке программирования Java для указания времени выполнения
проверок на нулевое значение и пустое значение соответственно.

@NotNull указывает, что аргумент или поле не должны принимать значение null.

@NotEmpty указывает, что строка, коллекция или массив не должны быть пустыми.

При выполнении проверки на null значение, если аннотированное поле имеет значение null, то будет вызвано исключение
NullPointerException.

Что касается @Min, если поле будет null, то вызов аннотации @Min приведет к проверке, что значение поля больше или равно
указанной минимальной границе. В случае, если поле имеет значение null, аннотация @Min не выполнится и не выбросит
исключение. Вместо этого будет считаться, что поле удовлетворяет условию и будет возвращено значение по умолчанию (
обычно 0).


----------------------------------------------------------------
Для чего требуется создавать отдельные классы мапперов ошибок?
Понимание иерархии обработки ошибок. Будет ли перехвачена ошибка IOException?
Какие HTTP коды можно возвращать в ситуациях: запрос обработан успешно, ошибка валидации данных, неблокирующая бизнес
ошибка, ошибка NullPointerOperation?

Создание отдельных классов мапперов ошибок требуется для централизованной обработки и преобразования исключений в
читаемые и информативные сообщения для клиента или пользователя. Классы мапперов ошибок позволяют определить, какая
ошибка произошла, и соответствующим образом обработать ее, например, предоставить обратную связь, собрать дополнительную
информацию, журналировать и т. д. Они также позволяют отделить механику обработки ошибок от основной бизнес-логики,
делая код чище и более поддерживаемым.

В случае ошибки IOException, она будет перехвачена только если есть соответствующий блок обработки IOException. Если
ошибка не будет обработана, она будет проброшена вверх по стеку вызовов и может быть перехвачена в другом месте или
выведена в логи.

В HTTP-протоколе есть множество стандартных кодов состояния, которые могут быть возвращены в различных ситуациях. Вот
некоторые из них:

- Запрос обработан успешно: 200 OK
- Ошибка валидации данных: 400 Bad Request
- Неблокирующая бизнес ошибка: 422 Unprocessable Entity
- Ошибка NullPointerOperation (NullPointerException): 500 Internal Server Error

Это лишь несколько примеров, и конкретные коды состояния могут зависеть от вашего контекста и требований.

----------------------------------------------------------------
Для чего может понадобиться OpenAPI описание микросервиса?
Какие плюсы имеет микросервис с OpenAPI описанием при разработке внутри команды.

OpenAPI описание микросервиса может понадобиться по нескольким причинам:

1. Документация: OpenAPI описание предоставляет полную и понятную документацию о том, как использовать и
   взаимодействовать с микросервисом. Это может быть полезно для разработчиков, которые хотят использовать данный
   микросервис.

2. Клиентская разработка: OpenAPI описание позволяет автоматически генерировать клиентский (или SDK) код, который
   упрощает интеграцию с микросервисом. Это увеличивает производительность разработки и делает использование
   микросервиса более доступным другим разработчикам.

3. Тестирование: OpenAPI описание может быть использовано для автоматической генерации тестовых случаев и проверки
   соответствия поведения микросервиса его спецификации. Это помогает обнаружить и исправить ошибки в поведении
   микросервиса.

4. Масштабируемость: OpenAPI описание микросервиса может использоваться для автоматического создания инфраструктуры,
   необходимой для развертывания и управления микросервисом. Например, описание может быть использовано для
   автоматического создания контейнеров Docker или для настройки API-шлюзов.

Микросервис, который имеет OpenAPI описание, имеет следующие преимущества при разработке внутри команды:

1. Полная документация: OpenAPI описание предоставляет однозначное и понятное описание микросервиса, что позволяет
   разработчикам быстро понять его функциональность и использование.

2. Согласованность: Описание спецификации OpenAPI помогает обеспечить согласованность в команде разработчиков, поскольку
   все разработчики могут использовать одну и ту же спецификацию для разработки клиентского кода и взаимодействия с
   микросервисом.

3. Ускорение разработки: Автоматическая генерация клиентского кода и тестовых случаев на основе OpenAPI описания
   упрощает процесс разработки и ускоряет время внедрения и использования нового микросервиса.

4. Легкость интеграции: OpenAPI описание позволяет разработчикам легко интегрировать микросервис с другими сервисами в
   рамках архитектуры микросервисов. Это делает разработку и поддержку системы более гибкой и масштабируемой.

----------------------------------------------------------------
Для чего нужен JDBC драйвер?
Какие СУБД можно использовать в Quarkus?
Какие настройки источника данных можно указывать в конфигурационном файле?

JDBC-драйвер (Java Database Connectivity) нужен для связи Java-приложений с реляционными базами данных. Он позволяет
приложениям обмениваться данными с базой данных, выполнять запросы, обновлять данные и т.д.

В Quarkus можно использовать различные СУБД, включая:

1. PostgreSQL
2. MySQL
3. Oracle Database
4. Microsoft SQL Server
5. H2
6. И другие, поддерживающие JDBC.

Настройки источника данных можно указывать в конфигурационном файле `application.properties` или `application.yml`. Это
могут быть:

1. URL базы данных: `quarkus.datasource.url`
2. Имя пользователя: `quarkus.datasource.username`
3. Пароль пользователя: `quarkus.datasource.password`
4. Дополнительные параметры подключения: `quarkus.datasource.<имя_параметра>`
5. Максимальное количество соединений: `quarkus.datasource.max-size`
6. Минимальное количество соединений: `quarkus.datasource.min-size`
7. Таймаут ожидания соединения: `quarkus.datasource.connection-timeout`

И другие, в зависимости от используемой СУБД и конкретных требований приложения.

----------------------------------------------------------------
Понимание аннотаций для регулирования транзакций.
Понимание состояний объектов в Hibernate (attached, detached и тд).
Если считать объект из БД и поменять в нем поле, что нужно сделать, чтобы оно обновилось в БД?

Аннотации для регулирования транзакций:

- @Transactional: используется для указания, что метод или класс должен быть выполнен в рамках транзакции. Он может быть
  размещен на уровне метода или класса.
- @Transactional(propagation = Propagation.REQUIRED): указывает, что метод должен использовать уже существующую
  транзакцию, а если такой транзакции нет, то создать новую. Это значение по умолчанию для аннотации @Transactional.
- @Transactional(propagation = Propagation.REQUIRED_NEW): указывает, что метод должен создать новую транзакцию, даже
  если уже существует открытая транзакция.

Состояния объектов в Hibernate:

- Attached (привязанный): объект находится в контексте сеанса Hibernate, что означает, что все изменения в объекте будут
  автоматически синхронизированы с базой данных при фиксации транзакции.
- Detached (отсоединенный): объект, который ранее был в контексте сеанса Hibernate, но был отсоединен от контекста. В
  отсоединенном состоянии изменения в объекте не отслеживаются и не синхронизируются с базой данных.
- Persistent (постоянный): объект сохранен в базе данных и находится в контексте сеанса Hibernate. Все изменения в
  объекте будут автоматически синхронизированы с базой данных при фиксации транзакции.
- Transient (временный): объект был создан, но не связан с базой данных и не находится в контексте сеанса Hibernate.

Чтобы обновить поле объекта в БД, после его изменения необходимо:

1. Открыть транзакцию с помощью аннотации @Transactional.
2. Получить объект из БД с помощью методов Hibernate, например, с помощью метода get() или load().
3. Изменить поле объекта на требуемое значение.
4. Закрыть транзакцию, при этом Hibernate автоматически обнаружит изменение поля объекта и синхронизирует его с базой
   данных.

--------------------------------
Какие вы видите преимущества Panache перед Hibernate ORM?
Можно ли использовать одновременно и средства Panache и Hibernate ORM для работы с одними и теми же сущностями?

Panache представляет собой надстройку над Hibernate ORM и предоставляет более простой и удобный способ работы с ORM. Вот
некоторые преимущества Panache перед Hibernate ORM:

1. Упрощенный код: Panache позволяет обойтись существенно меньшим количеством кода по сравнению с Hibernate ORM. Вместо
   написания CRUD-операций (Create, Read, Update, Delete) вручную, для работы с сущностями достаточно использовать
   предоставляемые Panache API методы.

2. Более высокая производительность: Panache использует оптимизированные запросы, которые позволяют достичь более
   высокой производительности в сравнении с Hibernate ORM. Он автоматически генерирует эффективные SQL-запросы, что
   позволяет избежать проблем с производительностью.

3. Поддержка транзакций и контекста: Panache предоставляет встроенную поддержку транзакций и контекста, что делает
   работу с данными более удобной и безопасной. Он автоматически управляет открытием и закрытием транзакций, что
   помогает избежать ошибок и упростить код.

4. Встроенные операции: Panache предоставляет набор встроенных операций для работы с данными, таких как поиск по
   идентификатору, удаление записи и другие. Это упрощает разработку и ускоряет процесс написания кода.

5. Поддержка реактивных приложений: Panache обладает поддержкой реактивного стиля программирования, что позволяет легко
   создавать реактивные приложения с использованием Hibernate ORM.

Относительно использования Panache и Hibernate ORM одновременно, это возможно. Panache является надстройкой над
Hibernate ORM, поэтому вы можете использовать Panache API вместе с Hibernate API для работы с одними и теми же
сущностями. Однако рекомендуется придерживаться одного подхода для работы с ORM, чтобы избежать путаницы и поддерживать
единообразие в коде приложения.

-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
Какие типы связей между сущностями присутствуют в Hibernate?
В каких ситуациях можно использовать каждый тип связи?
Для чего в тестовых сущностях используется allocationSize = 10?

В Hibernate присутствуют следующие типы связей между сущностями:

1. Одно-к-одному (One-to-One): каждому экземпляру одной сущности соответствует только один экземпляр другой сущности.
   Примером такой связи может быть отношение "студент - куратор", где каждому студенту соответствует только один
   куратор.

2. Один-к-многим (One-to-Many): каждому экземпляру одной сущности соответствует несколько экземпляров другой сущности.
   Примером такой связи может быть отношение "класс - ученик", где каждому классу может соответствовать несколько
   учеников.

3. Многие-к-одному (Many-to-One): нескольким экземплярам одной сущности соответствует только один экземпляр другой
   сущности. Такая связь обратна связи "Один-к-Многим". Примером может быть отношение "ученик - класс", где нескольким
   ученикам может соответствовать только один класс.

4. Многие-к-многим (Many-to-Many): нескольким экземплярам одной сущности соответствует несколько экземпляров другой
   сущности, и наоборот. Примером может быть отношение "студент - курс", где каждому студенту может соответствовать
   несколько курсов, и каждому курсу может соответствовать несколько студентов.

Каждый тип связи может быть использован в зависимости от требований и логики приложения. Например, если требуется
создать отношение "статья - комментарий", то можно использовать одно-к-многим, где одной статье может соответствовать
несколько комментариев.

AllocationSize используется в тестовых сущностях для определения размера блока аллоцируемых идентификаторов при
использовании генератора идентификаторов. Значение 10 означает, что блок идентификаторов будет аллоцироваться порциями
по 10, что позволяет улучшить производительность при вставке большого количества записей в базу данных.

---------------------------------------------------------------------
Какие варианты работы аннотации @Transactional вы знаете? В каких случаях они могут применяться?
Почему увеличение таймаута транзации это плохо? В каких случаях все таки можно увеличить таймаут транзакции?
Каким образом организовать массовую вставку записей в БД в рамках одной транзакции на Hibernate (batch вставка)?

Аннотация @Transactional имеет несколько вариантов работы:

1. По умолчанию @Transactional применяется к публичным методам в классе-сервисе и указывает на то, что данный метод
   должен выполняться в рамках транзакции.

2. Можно указать уровень изоляции транзакции, добавив параметр isolation, например @Transactional(isolation =
   Isolation.READ_COMMITTED).

3. Можно указать тип исключений, которые должны вызывать откат транзакции, с помощью параметра rollbackFor или
   noRollbackFor.

4. Можно указать, что метод должен выполняться в новой транзакции, игнорируя текущую, с помощью параметра propagation,
   например @Transactional(propagation = Propagation.REQUIRES_NEW).

Аннотация @Transactional может применяться в следующих случаях:

- Для обеспечения атомарности операций. Например, если нужно выполнить несколько операций в базе данных как одну
  транзакцию.

- Для обеспечения согласованности данных при работе с несколькими источниками данных. Например, если нужно сохранить
  данные в базу данных и отправить сообщение в Kafka, и необходимо, чтобы эти операции происходили атомарно.

- Для управления уровнем изоляции транзакции. Например, если нужно изолировать чтения от записей, чтобы избежать
  конфликтов при параллельном доступе к данным.

Увеличение таймаута транзакции может быть плохо, так как может привести к блокировке ресурсов и замедлению работы
системы. Это особенно важно в случае долговременных операций, которые могут заблокировать ресурсы для других транзакций.

Однако, в некоторых случаях можно увеличить таймаут транзакции. Например, если операция занимает много времени из-за
внешних факторов (например, обращение к внешней системе) и не представляется возможным оптимизировать данную операцию. В
таких случаях, увеличение таймаута может быть оправдано.

Для организации массовой вставки записей в БД в рамках одной транзакции на Hibernate можно использовать batch-вставку.
Для этого необходимо:

1. Установить параметр "hibernate.jdbc.batch_size" в файле конфигурации Hibernate, указав желаемый размер пакета (
   например, "50").
2. Настроить хибернейт для использования batch-вставки, добавив атрибут @BatchSize к ассоциации или коллекции, которую
   необходимо вставить массово.
3. Вызвать метод SessionFactory.getCurrentSession().flush() перед и после операции массовой вставки, чтобы сделать
   flush-session и записать данные в базу.

Пример:

```
@BatchSize(size = 50)
public class Entity {
...
}
...
List<Entity> entities = new ArrayList<>();
// Заполнение entities данными
...
Session session = sessionFactory.getCurrentSession();
for (int i = 0; i < entities.size(); i++) {
    session.save(entities.get(i));
    if (i % 50 == 0) {
        session.flush();
        session.clear();
    }
}
session.flush();
session.clear();
```

---------------------------------------------------------------------------------------------------------
Для чего была разработана спецификация MicroProfile?
Какие реализации спецификации MicroProfile существуют?

Спецификация MicroProfile была разработана для предоставления стандартного набора API и возможностей для разработки
микросервисных приложений на базе платформы Java Enterprise Edition (Java EE). Она была создана как открытый проект под
эгидой Eclipse Foundation в 2016 году с целью обеспечить легковесную, быструю и гибкую платформу для разработки облачных
и микросервисных приложений на Java EE.

Существуют несколько реализаций спецификации MicroProfile, включая:

1. Open Liberty: это легковесный, гибкий и быстрый сервер приложений, разработанный IBM в рамках проекта MicroProfile.
   Open Liberty полностью совместим с Java EE и MicroProfile.

2. WildFly Swarm: это фреймворк, разработанный Red Hat, который позволяет упаковывать и разворачивать Java EE и
   MicroProfile приложения в исполняемых файлах, совместимых с контейнерами Docker.

3. Payara Micro: это легкая и компактная реализация Payara Server, которая поддерживает как Java EE, так и MicroProfile.
   Payara Micro позволяет запускать приложения как самостоятельные JAR-файлы.

4. TomEE: это сервер приложений на базе Apache Tomcat, который добавляет поддержку Java EE и MicroProfile. TomEE
   является легким и быстрым сервером приложений.

Это лишь некоторые из реализаций спецификации MicroProfile, и разработчики могут выбрать наиболее подходящий для своих
нужд сервер приложений или фреймворк на основе MicroProfile.

----------------------------------------------------------------

Для чего используются метрики микросервиса?

Метрики микросервиса используются для оценки, мониторинга и анализа производительности, доступности и эффективности
микросервиса. Они предоставляют информацию о поведении и функционировании микросервисов, позволяя оценить, насколько
хорошо микросервис выполняет свои функции и как он взаимодействует с другими компонентами системы.

Некоторые основные применения метрик микросервиса включают:

1. Мониторинг производительности: Метрики микросервиса позволяют отслеживать время отклика, загрузку процессора,
   использование памяти и другие показатели производительности. Это помогает выявлять узкие места и бутылочные горлышки
   в микросервисе и планировать его масштабирование.

2. Обнаружение и устранение проблем: Метрики могут помочь выявить и анализировать неисправности, ошибки или проблемы
   производительности в микросервисе. Это позволяет оперативно устранять проблемы и повышать доступность сервиса.

3. Мониторинг доступности: Метрики могут показать, насколько хорошо микросервис отвечает на запросы и насколько стабилен
   его ответ. Это позволяет оценить доступность сервиса для конечных пользователей и принятие мер для его
   совершенствования.

4. Оптимизация ресурсов: Метрики помогают определить потребление ресурсов каждым микросервисом, что позволяет
   оптимизировать их использование и улучшить эффективность работы системы в целом.

5. Разделение ответственности: Метрики позволяют разделить ответственность между командами разработчиков, операторов и
   администраторов микросервисов. Каждая команда может отслеживать и анализировать метрики своих сервисов, чтобы более
   эффективно управлять ими.

--------------------------------------------------------

Почему без подключения библиотеки Quartz мы не можем синхронизировать выполнение задачи между копиями микросервиса?

Библиотека Quartz предоставляет функциональность планирования и управления задачами в Java. Она представляет собой
мощный инструмент, который позволяет создавать расписания выполнения задач, указывать интервалы повторения, задавать
временные ограничения и другие параметры.

Синхронизация выполнения задачи между копиями микросервиса требует, чтобы каждая копия запускала задачу в одно и то же
время. Без использования библиотеки Quartz не будет удобного способа создания единого расписания задач и контроля над их
параллельным выполнением.

Например, если мы хотим синхронизировать выполнение задачи каждую минуту, без использования библиотеки Quartz мы должны
были бы сами следить за временем и запускать задачу в каждой копии микросервиса по расписанию. Это привело бы к
сложности в поддержке и представило бы риск ошибок при обновлении и масштабировании системы.

Библиотека Quartz обеспечивает единое и гибкое управление расписанием задач в микросервисной архитектуре. Она позволяет
установить механизмы блокировки, которые гарантируют, что задача будет выполняться только в одной копии микросервиса в
заданный момент времени. Без нее выполнение задачи может происходить неподходящим образом и привести к ошибкам или
нежелательному поведению системы.

-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Для чего используется кэширование данных в микросервисе?
Можно ли использовать несколько аннотаций кэширования на одном методе (например @CacheInvalidate и @CacheResult)?

Кэширование данных в микросервисе используется для ускорения доступа к данным и снижения нагрузки на базу данных или
другие источники данных.

Кэширование данных может быть полезно в следующих случаях:

1. Уменьшение задержек в доступе к данным: Когда данные часто запрашиваются, кэширование позволяет избежать выполнения
   дорогостоящих операций для получения данных, таких как обращение к базе данных или обработка других внешних
   источников данных.

2. Устранение нагрузки на базу данных: Когда нагрузка на базу данных высока, использование кэша может снизить количество
   запросов к базе данных и снизить нагрузку на нее.

3. Улучшение масштабируемости: Кэширование данных может помочь улучшить масштабируемость микросервиса, поскольку кэш
   может быть распределен и реплицирован на несколько узлов. Это позволяет обеспечить более эффективное использование
   ресурсов и повысить производительность.

Относительно использования нескольких аннотаций кэширования на одном методе, это зависит от выбранной библиотеки
кэширования, которую вы используете. Некоторые библиотеки позволяют использовать несколько аннотаций кэширования на
одном методе. Например, в Spring Cache вы можете использовать аннотации @CachePut, @CacheEvict и @Cacheable на одном
методе. Однако, другие библиотеки могут иметь различное поведение и допускать только одну аннотацию кэширования на
методе.

## нагрузочное тестирование микросервиса

Apache JMeter.

----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Что из себя представляет спецификация MicroProfile и фреймворк Quarkus?
На какие логические слои обычно делится микросервис?
Каким образом происходит валидация данных в REST?
Как правильно обрабатывать ошибки при работе микросервиса?
Каким образом можно передать другим разработчикам информацию и формат запросов микросервиса?
Для чего используются транзации при работе с БД? Какие типы обработки может принимать аннотация @Transactional?
Для чего нужны метрики микросервиса?
В чем заключается преимущество микросервисного подхода к разработке приложений? Какие есть недостатки?

Спецификация MicroProfile - это набор стандартов и спецификаций, разработанных совместно несколькими компаниями для
упрощения разработки и развертывания микросервисных приложений на платформе Java EE. Он включает в себя различные
спецификации, такие как JAX-RS для разработки RESTful веб-сервисов, CDI для управления зависимостями и контекстом,
JSON-P для работы с JSON и другие.

Quarkus - это фреймворк, основанный на спецификации MicroProfile и разработанный для создания эффективных и легковесных
микросервисов и облачных приложений на платформе Java. Он предлагает быструю загрузку, низкий потребляемый ресурсами
футпринт, а также функции разработки для быстрой и удобной разработки микросервисов.

Микросервис обычно делится на несколько логических слоев для обеспечения модульности и разделения ответственности. Эти
слои включают слой представления (контроллеры или API), слой бизнес-логики (сервисы) и слой доступа к данным (
репозитории или DAO).

Валидация данных в REST происходит с использованием аннотаций, таких как @Valid и @RequestBody, а также с помощью
встроенных или пользовательских аннотаций для проверки данных на корректность. В случае неверных данных, может быть
выброшено исключение, которое может быть обработано и возвращено клиенту с информацией об ошибках.

При обработке ошибок в микросервисе важно предусмотреть отлов и обработку исключений. Это может включать логирование
ошибок, возвращение соответствующих HTTP-статусов и сообщений об ошибках, а также оповещение администратора системы или
отправку уведомлений. Обработчики ошибок также могут быть использованы для возвращения стандартизированных ошибок и
кодов ошибок клиентам.

Информация о микросервисе и формат запросов могут быть переданы другим разработчикам с использованием документации API,
созданной с использованием спецификации Swagger или OpenAPI. Это позволяет описать все доступные точки входа, параметры
запросов, возвращаемые значения и примеры запросов и ответов. Также можно использовать специализированные инструменты
для документирования API и обмена этой информацией с другими разработчиками.

Транзакции используются при работе с БД для обеспечения целостности данных и согласованности изменений. Они гарантируют,
что либо все изменения будут успешно применены, либо ничего не изменится. Транзакции могут иметь различные уровни
изоляции и поддерживают такие операции, как начало, фиксация и откат транзакции. Аннотация @Transactional может иметь
различные параметры, такие как propagation, которые определяют поведение транзакции при выполнении метода, и isolation,
который контролирует уровень изоляции транзакции.

Метрики микросервиса используются для сбора данных о работе приложения, его производительности, доступности и других
характеристиках. Они позволяют отслеживать и анализировать производительность и поведение микросервиса, а также помогают
в мониторинге и управлении системой. Метрики могут быть собраны с помощью специализированных инструментов или библиотек,
таких как Prometheus или Micrometer.

Преимущество микросервисного подхода к разработке приложений включает в себя следующее:

1. Модульность: приложение разбивается на отдельные сервисы, что облегчает их разработку, развертывание и
   масштабирование.
2. Независимость: каждый сервис может быть разработан и развернут независимо от других, что позволяет более гибко
   управлять развитием и обновлением приложения.
3. Гибкость: сервисы могут быть написаны на разных языках программирования и использовать различные технологии, в
   зависимости от их требований.
4. Легковесность: сервисы могут быть маленькими и легковесными, что уменьшает потребление ресурсов и повышает
   производительность и масштабируемость.
5. Улучшенная отказоустойчивость: при видимости изолированных сервисов, сбои в одном сервисе не влияют на работу других.

Недостатки микросервисного подхода:

1. Сложность: управление множеством сервисов может быть сложным и требует дополнительных инструментов и ресурсов.
2. Интеграция: необходимость связи между сервисами и обмена данными может создавать сложности при разработке и
   тестировании.

# KAFKA

1. download

```
kafka_2.13-3.6.1
```

2. CMD

- Папка с перекинутой папкой Kafka

- запуск сервера ZooKeeper.

```
.\bin\windows\zookeeper-server-start.bat .\config\zookeeper.properties
```

- запуск сервера Kafka.

```
.\bin\windows\kafka-server-start.bat .\config\server.properties
```

## Producer

- создание топика под названием myFirstTopic.

```
.\bin\windows\kafka-topics.bat --create --topic myFirstTopic --bootstrap-server localhost:9092
```

## Response

```
Created topic myFirstTopic.
```

- запуск консольного продюсера Kafka для отправки сообщений в топик myFirstTopic.

```
.\bin\windows\kafka-console-producer.bat --topic myFirstTopic --bootstrap-server localhost:9092
```

## Consumer

- запуск консольного консьюмера Kafka для чтения сообщений из топика myFirstTopic.

```
.\bin\windows\kafka-console-consumer.bat --topic myFirstTopic --from-beginning --bootstrap-server localhost:9092
```

## Смотрим сообщения

```
 .\bin\windows\kafka-console-consumer.bat --bootstrap-server localhost:9092 --topic data-temperature --from-beginning
```

## Dockerfile

- Создаем папку в корне - docker
  .env

```
HOST=postgres
POSTGRES_USER=postgres
POSTGRES_USERNAME=postgres
POSTGRES_PASSWORD=admin
POSTGRES_DB=data

REDIS_HOST=redis
REDIS_PORT=6379

KAFKA_BOOTSTRAP_SERVERS=kafka:9092
KAFKA_SUBSCRIBED_TOPICS=data-temperature,data-power,data-voltage

KAFKA_BROKER_ID=1
KAFKA_ZOOKEEPER_CONNECT="zookeeper:2181"
KAFKA_ADVERTISED_LISTENERS=PLAINTEXT://kafka:9092
KAFKA_LISTENER_SECURITY_PROTOCOL_MAP=PLAINTEXT:PLAINTEXT,PLAINTEXT_INTERNAL:PLAINTEXT,PLAINTEXT
KAFKA_OFFSETS_TOPIC_REPLICATION_FACTOR=1

ZOOKEEPER_CLIENT_PORT=2181
ZOOKEEPER_TICK_TIME=2000
```

docker-compose.yaml

```
version: '3.0'

networks:
  app:
    driver: bridge
volumes:
  db-data:
    driver: local
  redis-data:
    driver: local
  kafka-data:
    driver: local
  zookeeper-data:
    driver: local
services:
  generator:
    image: 'vladislavbystudent/kafka-example-for-me-generator:latest'
    networks:
      - app
    depends_on:
      - postgres
      - kafka
    env_file:
      - .env
    ports:
      - '8081:8081'
  analyser:
    image: 'vladislavbystudent/kafka-example-for-me-analyser:latest'
    networks:
      - app
    depends_on:
      - postgres
      - kafka
    env_file:
      - .env
    ports:
      - '8082:8082'
  zookeeper:
    image: 'confluentinc/cp-zookeeper:latest'
    networks:
      - app
    env_file:
      - .env
    ports:
      - '2181:2181'
    volumes:
      - zookeeper-data:/var/lib/zookeeper/data
  kafka:
    image: 'confluentinc/cp-kafka:latest'
    networks:
      - app
    env_file:
      - .env
    ports:
      - '9092:9092'
    volumes:
      - kafka-data:/var/lib/kafka/data
  postgres:
    image: 'postgres:latest'
    networks:
      - app
    env_file:
      - .env
    ports:
      - '5437:5432'
    volumes:
      - db-data:/var/lib/postgresql/data
```

## Consumer

- папка config
- BeanConfig

```
@Configuration
public class BeanConfig {
    @SneakyThrows
    @Bean
    public XML consumerXML(){
        return new XMLDocument(
                getClass().getResourceAsStream("/kafka/consumer.xml").readAllBytes());
    }

}
```

-KafkaConfig

```
@Configuration
@RequiredArgsConstructor
public class KafkaConfig {
    @Value("${spring.kafka.bootstrap-servers}")
    private String servers;

    @Value("${topics}")
    private List<String> topics;

    private final XML settings;

    @Bean
    public Map<String, Object> receiverProperties() {
        Map<String, Object> properties = new HashMap<String, Object>(5);
        properties.put(ConsumerConfig.BOOTSTRAP_SERVERS_CONFIG, servers);
        properties.put(
                ConsumerConfig.GROUP_ID_CONFIG,
                new TextXPath(
                        this.settings, "//groupId"
                ).toString()
        );
        properties.put(
                ConsumerConfig.KEY_DESERIALIZER_CLASS_CONFIG,
                new TextXPath(
                        this.settings, "//keyDeserializer"
                ).toString()
        );
        properties.put(
                ConsumerConfig.VALUE_DESERIALIZER_CLASS_CONFIG,
                new TextXPath(
                        this.settings, "//valueDeserializer"
                ).toString()
        );
        properties.put(
                "spring.json.trusted.packages",
                new TextXPath(
                        this.settings, "//trustedPackages"
                ).toString()
        );
        return properties;
    }

    @Bean
    public ReceiverOptions<String, Object> receiverOptions() {
        ReceiverOptions<String, Object> receiverOptions = ReceiverOptions
                .create(
                        receiverProperties()
                );
        return receiverOptions
                .subscription(topics)
                .addAssignListener(partitions ->
                        System.out.println("assigned: " + partitions))
                .addRevokeListener(partitions ->
                        System.out.println("revoke: " + partitions)
                );
    }

    @Bean
    public KafkaReceiver<String,Object> receiver(
            ReceiverOptions<String,Object> receiverOptions
    ){
        return KafkaReceiver.create(receiverOptions);
    }
}
```

--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

- KafkaModelReceiver

```
public interface KafkaDataReceiver {
    void fetch();
}
```

```
@Service
@RequiredArgsConstructor
public class KafkaDataReceiverImpl implements KafkaDataReceiver {
    private final KafkaReceiver<String, Object> receiver;
    private final LocalDateTimeDeserializer localDateTimeDeserializer;
    private final KafkaDataService kafkaDataService;

    @PostConstruct
    private void init() throws Exception {
        fetch();
    }

    @Override
    public void fetch() {
        Gson gson = new GsonBuilder()
                .registerTypeAdapter(LocalDateTime.class,
                        localDateTimeDeserializer)
                .create();
        receiver
                .receive()
                .subscribe(r -> {
                    Data data = gson
                            .fromJson(r.value().toString(),
                                    Data.class);
                    kafkaDataService.handle(data);
                    r
                            .receiverOffset()
                            .acknowledge();
                });
    }
}
```

```
public interface KafkaDataService {
    void handle(Data data);
}
```

```
@Service
@Slf4j
@RequiredArgsConstructor
public class KafkaDataServiceImpl implements KafkaDataService {
    private final DataRepository dataRepository;
    @Override
    public void handle(Data data) {
        System.out.println("Data object is received: "+data.toString());
        log.info("Data object {} was saved", data);
        dataRepository.save(data);
    }
}
```

- application.yaml

```
spring:
  config:
    import: optional:file:.env[.properties]
  datasource:
    url: jdbc:postgresql://${HOST}:5432/${POSTGRES_DB}
    username: ${POSTGRES_USERNAME}
    password: ${POSTGRES_PASSWORD}
  jpa:
    hibernate:
      ddl-auto: none
  kafka:
    bootstrap-servers: ${KAFKA_BOOTSTRAP_SERVERS}
  liquibase:
    change-log: classpath:liquibase/db.changelog.yaml
    enabled: true
server:
  port: 8082
topics: ${KAFKA_SUBSCRIBED_TOPICS}
```

## Producer

- папка config
- BeanConfig

```
@Configuration
public class BeanConfig {
    @SneakyThrows
    @Bean
    public XML producerXML() {
        return new XMLDocument(
                getClass().getResourceAsStream("/kafka/producer.xml").readAllBytes());
    }
}
```

- KafkaConfig

```
@Configuration
@RequiredArgsConstructor
public class KafkaConfig {
    @Value("${spring.kafka.bootstrap-servers}")
    private String servers;

    private final XML settings;

    @Bean
    public NewTopic temperatureTopic() {
        return TopicBuilder
                .name("data-temperature")
                .partitions(5)
                .replicas(1)
                .config(
                        TopicConfig.RETENTION_MS_CONFIG,
                        String.valueOf(Duration.ofDays(10).toMillis())
                )
                .build();
    }

    @Bean
    public NewTopic voltageTopic() {
        return TopicBuilder
                .name("data-voltage")
                .partitions(5)
                .replicas(1)
                .config(
                        TopicConfig.RETENTION_MS_CONFIG,
                        String.valueOf(Duration.ofDays(10).toMillis())
                )
                .build();
    }

    @Bean
    public NewTopic powerTopic() {
        return TopicBuilder
                .name("data-power")
                .partitions(5)
                .replicas(1)
                .config(
                        TopicConfig.RETENTION_MS_CONFIG,
                        String.valueOf(Duration.ofDays(10).toMillis())
                )
                .build();
    }

    @Bean
    public SenderOptions<String, Object> senderOptions() {
        Map<String, Object> props = new HashMap<String, Object>(3);
        props.put(
                ProducerConfig.BOOTSTRAP_SERVERS_CONFIG,
                servers
        );
        props.put(
                ProducerConfig.KEY_SERIALIZER_CLASS_CONFIG,
                new TextXPath(this.settings, "//keySerializer")
                        .toString()
        );
        props.put(
                ProducerConfig.VALUE_SERIALIZER_CLASS_CONFIG,
                new TextXPath(
                        this.settings,
                        "//valueSerializer")
                        .toString()
        );
        return SenderOptions.create(props);
    }

    @Bean
    public KafkaSender<String, Object> sender() {
        return KafkaSender.create(senderOptions());
    }
}
```

- TextXPath

```
@RequiredArgsConstructor
public final class TextXPath {
    private final XML xml;
    private final String node;

    @Override
    public String toString() {
        return this
                .xml
                .nodes(this.node)
                .get(0)
                .xpath("text()")
                .get(0);
    }
}
```

- KafkaModelService

```
public interface KafkaDataService {
    void send(Data data);
}
```

```
@Service
@RequiredArgsConstructor
public class TestDataServiceImpl implements TestDataService {
    private final ScheduledExecutorService executorService =
            Executors.newSingleThreadScheduledExecutor();
    private final KafkaDataService kafkaDataService;

    @Override
    public void sendMessage(DataTestOptions testOptions) {
        if (testOptions.getMeasurementTypes().length > 0) {
            executorService.scheduleAtFixedRate(() -> {
                        Data data = new Data();
                        data.setSensorId(
                                (long) getRandomNumber(1, 10)
                        );
                        data.setMeasurement(
                                getRandomNumber(15, 100)
                        );
                        data.setMeasurementType(
                                getRandomMeasurementType(
                                        testOptions.getMeasurementTypes()
                                )
                        );
                        data.setTimestamp(
                                LocalDateTime.now()
                        );
                        kafkaDataService.send(data);
                    },
                    0,
                    testOptions.getDelayInSeconds(),
                    TimeUnit.SECONDS);
        }
    }

    private MeasurementType getRandomMeasurementType(MeasurementType[] measurementTypes) {
        int randomTypeId = (int) (Math.random() * measurementTypes.length);
        return measurementTypes[randomTypeId];
    }

    private double getRandomNumber(double min, double max) {
        return (Math.random() * (max - min) + min);
    }
```

- Controller

```
@RestController
@RequestMapping("/api/v1/data")
@RequiredArgsConstructor
public class DataController {
    private final KafkaDataService kafkaDataService;
    private final DataMapper dataMapper;
    private final DataTestOptionsMapper dataTestOptionsMapper;
    private final TestDataService testDataService;

    @PostMapping("/send")
    public void send(@RequestBody DataDto dto) {
        Data data = dataMapper.toEntity(dto);
        kafkaDataService.send(data);
    }
    }
```

- application.yaml

```
spring:
  config:
    import: optional:file:.env[.properties]
  kafka:
    bootstrap-servers: ${KAFKA_BOOTSTRAP_SERVERS}
server:
  port: 8081
```

# REDIS

1. Папка docker - корень
2. docker-compose.yaml

```
version: '3.0'

networks:
  app:
    driver: bridge
volumes:
  db-data:
    driver: local
  redis-data:
    driver: local
  kafka-data:
    driver: local
  zookeeper-data:
    driver: local
services:
  generator:
    image: 'vladislavbystudent/kafka-example-for-me-generator:latest'
    networks:
      - app
    depends_on:
      - postgres
      - kafka
    env_file:
      - .env
    ports:
      - '8081:8081'
  analyser:
    image: 'vladislavbystudent/kafka-example-for-me-analyser:latest'
    networks:
      - app
    depends_on:
      - postgres
      - kafka
    env_file:
      - .env
    ports:
      - '8082:8082'
  zookeeper:
    image: 'confluentinc/cp-zookeeper:latest'
    networks:
      - app
    env_file:
      - .env
    ports:
      - '2181:2181'
    volumes:
      - zookeeper-data:/var/lib/zookeeper/data
  kafka:
    image: 'confluentinc/cp-kafka:latest'
    networks:
      - app
    env_file:
      - .env
    ports:
      - '9092:9092'
    volumes:
      - kafka-data:/var/lib/kafka/data
  postgres:
    image: 'postgres:latest'
    networks:
      - app
    env_file:
      - .env
    ports:
      - '5437:5432'
    volumes:
      - db-data:/var/lib/postgresql/data
  redis:
    image: redis:7.2-alpine
    networks:
      - app
    env_file:
      - .env
    ports:
      - '6379:6379'
    command: redis-server --save 20 1 --loglevel warning
    volumes:
      - redis-data:/data
```

- Можно запустить отдельно REDIS

```
docker compose up redis
```

```
  redis:
    image: redis:7.2-alpine
    networks:
      - app
    env_file:
      - .env
    ports:
      - '6379:6379'
    command: redis-server --save 20 1 --loglevel warning
    volumes:
      - redis-data:/data
```

1. POM.xml
2. Для того чтобы писать запросы в Redis

```
        <dependency>
			<groupId>redis.clients</groupId>
			<artifactId>jedis</artifactId>
			<version>5.1.0</version>
		</dependency>
```

# GRPC SPRING BOOT

1. mapstruct - для мапинга dto

```
	<!-- https://mvnrepository.com/artifact/org.mapstruct/mapstruct -->
		<dependency>
			<groupId>org.mapstruct</groupId>
			<artifactId>mapstruct</artifactId>
			<version>1.5.5.Final</version>
		</dependency>

		<!-- https://mvnrepository.com/artifact/org.mapstruct/mapstruct-processor -->
		<dependency>
			<groupId>org.mapstruct</groupId>
			<artifactId>mapstruct-processor</artifactId>
			<version>1.5.5.Final</version>
		</dependency>
```

2. jakarta

```
<!-- https://mvnrepository.com/artifact/jakarta.annotation/jakarta.annotation-api -->
		<dependency>
			<groupId>jakarta.annotation</groupId>
			<artifactId>jakarta.annotation-api</artifactId>
			<version>3.0.0-M1</version>
		</dependency>
```

3. GRPC Spring Boot Starter

```
<!-- https://mvnrepository.com/artifact/net.devh/grpc-spring-boot-starter -->
<dependency>
    <groupId>net.devh</groupId>
    <artifactId>grpc-spring-boot-starter</artifactId>
    <version>2.15.0.RELEASE</version>
</dependency>

```

4. Protobuf

```
            <plugin>
				<groupId>org.xolstice.maven.plugins</groupId>
				<artifactId>protobuf-maven-plugin</artifactId>
				<version>${protobuf-plugin.version}</version>
				<configuration>
					<protocArtifact>com.google.protobuf:protoc:${protobuf.version}:exe:${os.detected.classifier}</protocArtifact>
					<pluginId>grpc-java</pluginId>
					<pluginArtifact>io.grpc:protoc-gen-grpc-java:${grpc.version}:exe:${os.detected.classifier}</pluginArtifact>
				</configuration>
				<executions>
					<execution>
						<goals>
							<goal>compile</goal>
							<goal>compile-custom</goal>
						</goals>
					</execution>
				</executions>
			</plugin>
```

5. Properties

```
    <properties>
		<protobuf.version>3.25.1</protobuf.version>
		<protobuf-plugin.version>0.6.1</protobuf-plugin.version>
		<grpc.version>1.58.0</grpc.version>
		<java.version>17</java.version>
	</properties>
```

6. build

```
<build>
		<extensions>
			<extension>
				<groupId>kr.motd.maven</groupId>
				<artifactId>os-maven-plugin</artifactId>
				<version>1.7.0</version>
			</extension>
		</extensions>
	-----------------------------------------------------------------------------------
</build>
```

# KEYCLOAK

1. установка

```
https://www.keycloak.org/downloads
```

2. Устанавливаем zip архив и переходим в распакованный архив в папку config
3. Настраиваем конфигурацию

```
# Basic settings for running in production. Change accordingly before deploying the server.

# Database

# The database vendor. -> Устанавливаем название подготовленной базы
db=postgres

# The username of the database user. -> ее название
db-username=postgres

# The password of the database user. -> пароль
db-password=postgres

# The full database JDBC URL. If not provided, a default URL is set based on the selected database vendor. -> локально подключаемся
db-url=jdbc:postgresql://localhost:5432/keycloak

# Observability

# If the server should expose healthcheck endpoints.
#health-enabled=true

# If the server should expose metrics endpoints.
#metrics-enabled=true

# HTTP

# The file path to a server certificate or certificate chain in PEM format.
#https-certificate-file=${kc.home.dir}conf/server.crt.pem

# The file path to a private key in PEM format.
#https-certificate-key-file=${kc.home.dir}conf/server.key.pem

# The proxy address forwarding mode if the server is behind a reverse proxy.
#proxy=reencrypt

# Do not attach route to cookies and rely on the session affinity capabilities from reverse proxy
#spi-sticky-session-encoder-infinispan-should-attach-route=false

# Hostname for the Keycloak server.
#hostname=myhostname

# Устанавливаем порт для работы Keycloak
http-port=8083

```

4. Переходим в папку, в которо находится keycloak и запускаем с помощью команды

```
kc.bat start-dev
```

```
C:\Users\keycloak-23.0.7\bin>kc.bat start-dev
```

5. Создаем администратора, под никнеймом и паролем которого будем заходить

![img](docs/keycloak-start.png)

6. Создание области видимости в реальном времени

Создать игровой мир
Область управляет набором пользователей, учетных данных, ролей и групп. Пользователь принадлежит к игровому миру и
входит в него. Миры изолированы друг от друга и могут управлять и аутентифицировать только тех пользователей, которых
они контролируют.

![img](docs/create-realm.png)

7. Создание клиентов

![img](docs/create-client-one.png)

![img](docs/create-client-two.png)

![img](docs/insert-data-for-create-client.png)

- устанавливаем client authentication -> on

  Это определяет тип клиента OIDC. Когда он включен, для типа OIDC устанавливается тип конфиденциального доступа. Когда
  он выключен, он имеет тип общедоступного доступа

![img](docs/create-client-step-two.png)

- Standart flow -> on
- Это включает стандартную аутентификацию на основе перенаправления OpenID Connect с кодом авторизации. С точки зрения
  спецификаций OpenID Connect или OAuth2 это обеспечивает поддержку потока кода авторизации для этого клиента.
- Direct access grants -> on
- Это включает поддержку Direct Access Grants, что означает, что клиент имеет доступ к имени пользователя/паролю
  пользователя и обменивается им напрямую с сервером Keycloak для получения токена доступа. С точки зрения спецификации
  OAuth2, это обеспечивает поддержку 'Resource Owner Password Credentials Grant' для этого клиента.

![img](docs/step-three.png)

- Valid redirect URIs - Допустимый шаблон URI, на который браузер может перенаправлять после успешного входа в систему.
  Допускаются простые подстановочные знаки, такие как 'http://example.com/*'. Также можно указать относительный путь,
  например /my/relative/path/*. Относительные пути относятся к корневому URL-адресу клиента, или, если они не указаны,
  используется корневой URL-адрес сервера аутентификации. Для SAML необходимо задать допустимые шаблоны URI, если вы
  полагаетесь на URL-адрес службы потребителя, внедренный в запрос на вход.
- Web origins - Разрешенные источники CORS. Чтобы разрешить все источники допустимых URI перенаправления, добавьте '+'.
  Однако это не включает подстановочный знак '*'. Чтобы разрешить все источники, явно добавьте '*'.

7. Создаем пользователя - для текущей области - realm

![img](docs/create-user-step-one.png)

![img](docs/create-user-step-three.png)

- Устанавливаем пароль пользователю.

![img](docs/create-user-step-four.png)

- Убрали 'Если эта опция включена, пользователь должен изменить пароль при следующем входе в систему'

![img](docs/create-user-step-five.png)

- Устанавливаем роли пользователя

![img](docs/roles-for-create-user.png)

- Роли в realm

![img](docs/roles-realm.png)

- Заходим в default-roles-dive-dev

![img](docs/default-roles-dive.png)

- Аутентификация — это область, в которой можно настраивать различные типы учетных данных и управлять ими.

![img](docs/authentication.png)

- Заходим в direct grant

![img](docs/direct-grant-diagram.png)

- Получаем access токен для ранее созданного пользователя с паролем, клиента и realms

![img](docs/add-access-token-by-keycloak.png)

![img](docs/postman-introspect.png)

- Logout

![img](docs/postman-keycloak-logout.png)

![img](docs/refresh-postman.png)

- Добавление предопределенных сопоставлений - в наш токен

![img](docs/keycloak-clients-properties-one.png)

- Переходим в quarkus-be

![img](docs/keycloak-clients-properties-two.png)

- Переходим в Client Scopes

![img](docs/keycloak-clients-properties-three.png)

- Переходим в quakrus-be-dedicated

![img](docs/quarkus-be-dedicated.png)

- Добавляем - сопоставление атрибута адреса пользователя (улица, населенный пункт, регион, postal_code и страна) с
  утверждением адреса OpenID Connect.

![img](docs/add-predefined-mappers.png)

![img](docs/user-address.png)

- Копируем необходимый нам атрибут для пользователя(в нашем случае street)

- Переходим в пользователей данного realm

![img](docs/users-in-the-current-realm.png)

![img](docs/users-user-details.png)

- Переходим в аттрибуты пользователя

![img](docs/add-attributes.png)

- Изменение времени access и refresh токенов

![img](docs/realm-settings-one.png)

![img](docs/realm-settings-two.png)

- Изменение времени жизни refresh token

![img](docs/realm-settings-three.png)

- Изменение времени жизни access token

![img](docs/realm-settings-tokens.png)

![img](docs/realm-settings-tokens-two.png)

- Включаем опцию "Если этот параметр включен, маркер обновления может использоваться только до "Refresh Token Max Reuse
  и отзывается при использовании другого маркера. В противном случае маркеры обновления не отзываются при использовании
  и могут использоваться несколько раз."

![img](docs/realm-settings-refresh-token.png)

- Увеличенное число : Максимальное количество повторных использований маркера обновления. При использовании другого
  маркера отзыв происходит немедленно.

![img](docs/realm-settings-refresh-token-add-max.png)

- Добавляем новые роли - относительно нашего приложения

![img](docs/add-roles-step-one.png)

- Добавляем роли admin и analyst

![img](docs/add-roles-admin-analyst.png)

![img](docs/add-user-admin-with-role-admin.png)

![img](docs/add-user-admin-user-details.png)

![img](docs/add-user-admin-add-role-admin.png)

![img](docs/add-user-analyst.png)

![img](docs/all-user-with-add-analyst.png)

![img](docs/add-analyst-role-for-analyst.png)

![img](docs/add-role-analyst-step-two.png)

- Подключение авторизации

![img](docs/authority-keycloak-step-one.png)

![img](docs/quarkus-authority-step-two.png)

- Включение/выключение поддержки детальной авторизации для клиента

![img](docs/authorization-on.png)

![img](docs/delete-default-authority.png)

![img](docs/delete-default-authority-step-two.png)

![img](docs/add-default-authority.png)

![img](docs/delete-default-policy.png)

- Окончательно удалить политику?
  Если вы удалите эту политику, это повлияет на некоторые разрешения или агрегированные политики.
  Предупреждение:Агрегированные политики, перечисленные ниже, будут удалены автоматически:

Разрешение по умолчанию

![img](docs/delete-policy-step-two.png)

- Если вы хотите создать политику, нажмите кнопку ниже, чтобы создать политику.

![img](docs/add-policy-step-three.png)

| Тип политики         | Описание                                                                                                                             |
|----------------------|--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|
| Клиент               | Определите условия для ваших разрешений, при которых группе из одного или нескольких клиентов разрешен доступ к объекту.             |
| Область клиента      | Определите условия для ваших разрешений, при которых набору из одной или нескольких областей клиента разрешен доступ к объекту.      |
| Группа               | Определите условия для ваших разрешений, при которых набору из одной или нескольких групп (и их иерархий) разрешен доступ к объекту. |
| Регулярное выражение | Определите условия регулярного выражения для ваших разрешений.                                                                       |
| Роль                 | Определите условия для ваших разрешений, при которых набору из одной или нескольких ролей разрешен доступ к объекту.                 |
| Время                | Определите временные условия для ваших разрешений.                                                                                   |
| Пользователь         | Определите условия для ваших разрешений, при которых группе из одного или нескольких пользователей разрешен доступ к объекту.        |

![img](docs/choose-policy-type.png)

![img](docs/create-role-policy.png)

![img](docs/add-default-policy-step-four.png)

- Если вы хотите создать разрешение, нажмите кнопку ниже, чтобы создать разрешение на основе ресурса или области.

![img](docs/add-permission.png)

- Имя этого разрешения.
- разрешение Ресурсы Справка - Resources
- Указывает все политики, которые должны применяться к областям, определенным этой политикой или разрешением. - Policies

![img](docs/create-resource-based-permission.png)

![img](docs/keycloak-resource-add.png)

![img](docs/keycloak-add-resource-update-menu-item-step.png)